
# داکر 


## کانتینر

#### اجرا کردن یک کانتینر از image
این دستور در صورت وجود ایمیج آن را اجرا کرده و خروجی را در ترمینال نمایش میدهد. در صورت عدم وجود ایمیج آن را از مرکز دانلود ایمیج ها گرفته و مراجل را ادامه میدهد. 

```bash
docker run <image name> command! 
```


#### نمایش کانتینر های در حال اجرا:

```bash
docker ps

```

#### نمایش تمام کانتینر ها:
```bash
docker ps -a
```


#### حذف کانتینر های بدون استفاده (عدم اجرا)
```bash
docker container prune 

```

#### ورود به محیط ترمینال در کانتینر و اجرای در دستور در آن
```bash
docker exec -it <id> sh
```

#### فرستادن سیگنال stop به کانتینر

```bash
docker stop <id>
```

 
#### فرستادن سیگنال kill به کانتینر:
بدون انتظار برای بسته شدن proccess به صورت safe. 
```bash
docker kill <id>
```

 #### حذف کانتینر:


```bash
docker rm <id>
```


# ایمیج

#### مشاهده تمام ایمیج ها

```bash
docker images
```

#### حذف ایمیج

```bash
docker rmi <id>
```

# ساخت ایمیج

در ساخت ایمیل ابتدا میبایست یک فایل به اسم Dockerfile که به صورت پیش فرض استفاده میشود موجود باشد. در این فایل اطلاعاتی از جمله base image که به صورت بیس استفاده میشود و دستوری که هنگام اجرای اولیه کانتیتر میبایست مورد استفاده قرار گیرد مشخص شده و دستورات زیر برای ساخت ایمیج استفاده میشود.


 استفاده درست از کش در داکر فایل میتواند از دستورات اضافی مانند npm install و ... جلو گیری کرده و تنها قسمت های مربوط به تغییرات کد ها را به دوباره اجرا نماید که در سرعت ساحت ایمیل تاثیر زیادی دارد. 
 برای استفاده از این قابلیت بهتر است فایل ها در دو مرحله کپی شوند. مرحله اول کپی فایل های مربوط به پیکیج منیجر و دستورات مربوط به دانلود آنها و سپس کپی فایل های کد. در این حالت در صورت تغییراتی که تنها در کد اعمال میشوند دستورات مربوط به پیکیج دیگر اجرا نمیشود.


نمونه:
```
from node

workdir '.app'

copy package.json .
run npm install
copy . .

cmd ["npm" , "start"] 

```


#### ساخت ایمیج از فایل های سیستم


```bash
docker build .
```


```bash
# add name tag to image
docker -t main/node_image build .
```

```bash
# custome docker file
docker -f Dockerfile.dev build .
```


# مشخص سازی پورت 


برنامه های در حال اجرا در داکر میتوانند در صورت نیاز به بیرون از کانتینر بدون مشکل دسترسی پیدا کنند. اما در صورت نیاز به دسترسی به پورت های داخل کانتینر میبایست این پورت ها هنگام اجرا مشخص شوند. 



```bash
docker run -p 8080:8080 <id>
```



# والیوم

هنگام ساخت ایمیج از طریق build تمام فایل ها کپی شده و در کانتینر اجرا میشوند. حال در صورت ایجاد تغییر در فایل و نیاز به ریستارت کردن کانتینتر میبایست ایمیج از ابتدا ساخته شود که زمان بوده و مشکلات زیادی را ایجاد میکند.
البته استفاده از کش این مشکل را کم میکند اما راه حل درست استفاده از والیوم است.
در این قابلیت داکر میتوان فایل فایی را در کانتینر به صورت refrence ذخیره کرد که آن رفرنس ها به فایل سیستم اشاره میکنند. در این حالت در صورت تغییر در کد هیچ نیازی به اجرای دوباره کانتیتر و ایمیج  ... نیست.

#### تعیین ولیوم:

تعیین ولیوم هنگام اجرای کانتیتر و استفاده از pwd (آدرس پوشه در سیستم)‌ به پوشه src که در به عنوان ورکینگ دیرکتوری استفاده میشود:


```bash
docker run -v $(pwd):/src -p 8080:8080 <id>
```





